\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}
\makeatletter

\let\@footnotetext\ltx@footnotetext

\makeatother

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonyme},
            pdftitle={Survivre dans un black bloc},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Survivre dans un black bloc}
\subtitle{Théorie, arguments, lacrymos, répression}
\author{\mbox{Anonyme}}
\date{février 2021}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
        \cbstart
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 15}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Survivre dans
un black bloc\par}%
\cbend

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Théorie,
arguments, lacrymos, répression\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Texte rédigé pour le
recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont février 2021\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

  \cbstart
\begin{epigraphe} {[}\ldots{]} \emph{les Black Blocs sont les meilleurs
  philosophes\\politiques du moment.}

--- Nicolas Tavaglione, \emph{Le Courrier}, Genève, 2003\footnote{Cette
  citation ouvre le livre \emph{Les black blocs, la liberté et l'égalité
  se manifestent} de Francis Dupuis-Déry.} \end{epigraphe}

\vspace{1\baselineskip}

Voilà vingt ans qu'on annonce la mort du black bloc° et vingt ans qu'il
réapparaît, partout autour du monde, y compris en Suisse. Il renaît
parce qu'il est à l'image de notre époque. Avec l'essor de la
surveillance de masse, la militarisation croissante des polices et la
coupure toujours plus visible entre le peuple et les élites qui
s'autolégitiment par les urnes, tout mouvement de transformation sociale
un peu significatif semble exiger l'anonymat, la confrontation violente
avec les autorités\footnote{Lire
  \emph{Drones}~{[}n\textsuperscript{o}~1{]} pour un récit critique de
  cette confrontation.} et une mise en scène de soi en pleine position
de pouvoir sur la ville.

Avec la crise globale du capitalisme mondialisé et les prémices de la
crise écosociale qui s'annonce, les stratégies du bloc sont de plus en
plus adoptées, notamment dans des pays et des contextes culturels où
elles constituent une nouveauté. Ces stratégies se sont développées dans
un environnement résolument hostile. Souvent clandestines, elles sont
cantonnées à des contre-médias°, sans véritable organisation ni partage
de savoir ouvert, contre une structure de pouvoir stable et sans
recevoir beaucoup de soutien des mouvements sociaux pacifistes comme du
reste de la population. Et c'est pourtant bien ce "reste de la
population" qui ne cesse de rejoindre les formes les plus radicales de
présence urbaine, les rangs du black bloc.
\cbend

Ce texte mélange l'expérience suisse romande avec certains éléments de
\emph{Défense du black bloc} (2010) par Harsha Walia, militante
antiraciste, et de \emph{Les black blocs, la liberté et l'égalité se
manifestent} (2016) par Francis Dupuis-Déri, théoricien et militant
anarchiste.

\cbstart
\hypertarget{survivre-en-thuxe9orie}{%
\section{Survivre en théorie}\label{survivre-en-thuxe9orie}}

À quoi sert un bloc radical ? Eh bah, à plusieurs trucs :

--- il constitue une tactique, qui peut être efficace ou non, mais dont
la légitimité n'a pas à être discutée \emph{pour elle-même}.

--- dans son principe, il est au service de l'idée qu'on est un seul
groupe anonyme, et en pratique, il permet à touxtes d'avoir une
possibilité de manifester en échappant à la surveillance d'État,
d'éviter un fichage qui les poursuivra parfois toute leur vie.

--- très souvent, le bloc permet de désarrêter° des personnes aux mains
de la police en déconcentrant, en surprenant et en adoptant une attitude
offensive. Le bloc est l'une des meilleures formes que prend
l'expression "on ne laisse personne derrière".

--- il brise la ritualisation de la désobéissance et de la contestation,
qui tend à obéir à la gestion de l'espace autorisé, et à rester dans les
limites des conventions supposément démocratiques (manifestations,
sit-in°, pétitions, etc.)\footnote{\emph{Kill the hippie in your
  head}~{[}n\textsuperscript{o}~48{]} raconte une déconstruction
  progressive de la non-violence.}.

\hypertarget{survivre-aux-critiques}{%
\section{Survivre aux critiques}\label{survivre-aux-critiques}}

On reproche souvent au bloc radical d'ouvrir grand la porte aux
policiers-agitateurs, qui s'habillent en manifestants et perpétuent des
casses inutiles (en attaquant des cibles incohérentes, comme des petits
magasins et non des grandes banques) ou piègent d'autres manifestanxtes.
Le reproche ne tient pas, l'histoire des luttes sociales montre que ces
agitateurs ont toujours été là et que les policiers se déguisent très
souvent en journalistes ou en manifestanxtes à visage découvert.

On lui reproche beaucoup d'être inefficace, et c'est souvent vrai, mais
on s'intéresse trop peu à l'inefficacité d'autres tactiques, comme le
fait d'interpeller continuellement des politiciennexs avec des
pancartes. Pourtant, le bloc concentre l'essentiel des discours sur
"l'inefficacité", ce qui signifie que l'ordre du débat relève avant tout
d'une intériorisation des systèmes de valeurs dominants relatifs à la
représentation de la propriété privée et de la violence.

On reproche souvent au bloc sa violence. Mais l'on pourra toujours
répondre qu'il existe trois sortes de violence. D'abord la violence
première, celle du capital, de l'extorsion, de l'exploitation, de la
mise à mort, du racisme, du patriarcat. Ensuite, la violence défensive,
qui n'existe que parce qu'elle réagit légitimement à la première. Enfin,
la violence de la répression, qui se manifeste lorsque l'État veut
s'assurer que la violence première puisse continuer de s'exercer. Quand
on casse les vitrines de banques qui se font de l'argent grâce à des
dictatures, des réseaux néocoloniaux, parfois même des génocides, et
produisent à elles seules jusqu'à 20 fois plus d'émissions de
CO\textsubscript{2} que la population suisse tout entière, n'est-ce pas
la violence défensive du vivant qui s'exprime ? Les cibles du bloc ne
sont jamais choisies au hasard : Organisation Mondiale du Commerce,
Fonds Monétaire International, G8, G20, WEFF, banques, assurances,
multinationales. Il ne faut jamais oublier à qui le bloc essaie de faire
peur. Et il ne faut pas oublier la puissance du dispositif policier.
Quelques personnes avec des cailloux et des écharpes contre des soldats
surentraînés dont l'équipement antiémeute coûte des dizaines de millions
de francs. Qui défend la police ?

Il ne faut pas non plus oublier que la violence contestataire devient
légitime et nécessaire aux yeux de l'essentiel de la population dès lors
qu'on l'historicise, dès lors qu'elle devient une violence \emph{passée}
sur laquelle certaines avancées essentielles de notre monde se sont
construites. En France, la décapitation du roi est un bon exemple et,
aujourd'hui, Jeff Bezos est autrement plus puissant et oppressif que ne
l'était Louis XVI. Les actions directes des grévistes, des suffragettes
ou des Black Panthers, particulièrement violentes, ont mené à un monde
plus féministe, moins raciste, un monde dans lequel on ne bosse plus 12
heures par jour, 360 jours par an. Et ces violences-là, ces violences
d'hier, sont largement acceptées, sinon justifiées par la population.
S'il est plus juste, plus antiraciste, plus féministe, plus écologique,
notre futur justifiera la violence des black blocs d'aujourd'hui.

On reproche au bloc de diviser les luttes, mais l'expérience montre
aussi qu'en guidant le discours public vers une division entre les
gentillexs et les méchanxtes manifestanxtes, il tient la police occupée
loin des initiatives communautaires ouvertes et alternatives, tout en
forçant les médias à considérer positivement ces dernières (par
opposition au bloc). Très souvent, presque toujours, les personnes qui
participent aux blocs revendiquent la diversité des tactiques, défendent
la nécessité d'une entraide communautaire et comprennent l'utilité de
stratégies pacifistes et non violentes.

En revanche, les porte-parole des mouvements réformistes qui jouent le
jeu et en profitent pour redorer leur blason dans la presse, en se
désolidarisant du bloc, celleux-là ne font que renforcer la légitimation
de la violence d'État. D'ailleurs, il n'est pas rare que les
représentanxtes politiques émettent des sommations, des injonctions à
condamner la violence. C'est un élément très important de la rhétorique
politicienne pour pacifier et diviser les luttes.

Petite pièce de théâtre réelle qui montre un exemple de bonne réaction
face à une injonction médiatique au pacifisme :

\begin{quote}
David Pujadas : On comprend bien sûr votre désarroi, mais est-ce que ça
ne va pas trop loin ? est-ce que vous regrettez ces violences ?

Xavier Matthieu (délégué CGT de \emph{Continental}) : Vous plaisantez
j'espère ?

(\emph{Un moment d'interview.})

David Pujadas : Bon, on entend votre colère, mais est-ce que vous lancez
un appel au calme ce soir ?

Xavier Matthieu : Je lance rien du tout. J'ai pas d'appel au calme à
lancer. Les gens sont en colère et la colère faut qu'elle s'exprime. Qui
sème la misère, récolte la colère.

(\emph{Journal télévisé de France 2, 21 avril 2009}.)
\end{quote}

On notera au passage que Pujadas appelle "désarroi" ce que ressentent
des centaines de salariéexs licenciéexs par une multinationale qui
affiche des bénéfices indécents cette année-là. En dénigrant les
stratégies plus violentes, le discours médiatique renforce l'image
publique d'un mouvement chaotique et divisé, alors qu'il faut construire
l'image d'un mouvement cohérent acceptant des tactiques
plurielles\footnote{\emph{Faudrait pas que notre révolution ait l'air
  trop révolutionnaire}~{[}n\textsuperscript{o}~44{]}, une discussion
  critique à l'interne d'un grand mouvement pacifiste, offre des
  éclairages sur cette question.}. Plus certaines formes d'actions
seront marginalisées par les médias, les politiques et les autres
mouvements, plus la police pourra se permettre de les réprimer
violemment.

On reproche souvent au bloc de constituer une minorité isolée. Or
l'histoire des luttes repose fondamentalement sur le recours à l'action
directe° par des petits groupes. C'est ce qu'il s'est passé pendant les
grèves suisses de 1917 par exemple. L'action directe émerge quand les
gens se défendent. S'il fallait toujours attendre que des millions de
personnes se mobilisent simultanément ou que les politiciennexs écoutent
les revendications des collectifs militants et des syndicats, nous
vivrions aujourd'hui dans un monde bien pire. En tant que tactique, on
pourrait même refuser l'argument de la "minorité radicale", puisqu'il y
a en réalité un continuum entre les revendications émancipatrices et
l'action du bloc : en pratique, un \emph{green bloc°} porte souvent les
mêmes revendications que des mouvements pacifistes, comme la Grève du
Climat en Suisse.

On reproche aux black blocs leur seule envie de casser : les opposanxtes
les appellent d'ailleurs les "casseurs", on les dépolitise. On les
caractérise par "une folie destructrice apparemment sans raison
{[}\ldots{]} sans aucune motivation politique ou
idéologique\footnote{Office fédéral de la police, Département fédéral de
  Justice et Police, Service d'analyse et de prévention, «~Le potentiel
  de violence résidant dans le mouvement antimondialisation~», Berne,
  juillet 2001.}". Le contre-argument principal se situe sur les
banderoles présentes dans les black blocs et sur la sélectivité des
cibles vandalisées.

On reproche souvent au bloc de légitimer et de renforcer la brutalité de
l'État policier. Si ce genre d'argument peut être utilisé, alors autant
abandonner d'emblée toute idée de descendre dans les rues ensemble :
l'État policier se justifie lui-même. Dès qu'une revendication prend
suffisamment d'ampleur, tout le dispositif répressif s'active, et dans
toutes les situations. Depuis quand tenons-nous nos alliéexs pour
responsable de l'augmentation croissante des violences policières ?

On reproche souvent au bloc de délégitimer les mouvements et de leur
faire perdre toute crédibilité aux yeux des médias dominants. Même
logique : depuis quand les médias dominants sont-ils du côté des luttes
sociales ?

En résumé, il n'y a aucune raison d'idéaliser le black bloc, qui n'est
qu'une tactique comme une autre (pas toujours pertinente et efficace),
mais le problème, c'est que la majorité des arguments qui s'y opposent
relèvent essentiellement d'\emph{a priori} ayant largement intériorisé
des valeurs dominantes et oppressives (le respect de la propriété
privée, la présentabilité, la responsabilité administrative, la
légitimité aux yeux des médias de masse, etc.).
\cbend

\hypertarget{survivre-aux-lacrymos}{%
\section{Survivre aux lacrymos}\label{survivre-aux-lacrymos}}

La police antiémeute suisse recourt plus souvent aux fumées lacrymogènes
pour disperser les énormes manifestations, souvent festives.
D'expérience, elle semble plus encline à l'usage de flash-balls ou de
canons à eau lorsqu'il s'agit de disperser de petits groupes organisés.

Les lacrymos, ça arrive, mais on peut s'y préparer :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  ne panique pas, c'est horrible, mais ça passe en 10 à 15 minutes, ça
  ira mieux quand tu seras au chaud, avec un thé et un câlin.
\item
  si tu as des nausées sur le moment, elles passeront.
\item
  si tu as des crampes ou des spasmes sur le moment, ou si tu as une
  gêne respiratoire qui persiste après une heure, va consulter unex
  médecin.
\item
  si tu attends un enfant et que tu es exposéex à du gaz lacrymogène, il
  faut aussi aller voir unex médecin.
\item
  produire un excès de sécrétions (salive, morve) est un réflexe
  biologique de défense, n'hésite pas à te moucher et à cracher autant
  que possible, autrement, tu peux vite avoir le sentiment de te noyer
  dans tes miasmes.
\item
  essaie d'enrouler ta bouche et ton nez dans une écharpe mouillée (y
  compris sous une cagoule), si elle est mouillée de transpiration, ça
  peut marcher aussi. Assure-toi de toujours avoir de l'eau dans ton
  sac.
\item
  protège ton cuir chevelu, le gaz lacrymogène s'infiltre dans les
  pores.
\item
  de manière générale, moins ta peau est exposée, moins le gaz sera
  agressif.
\item
  évite de te raser toute partie du corps exposée (y compris le visage)
  juste avant une manifestation, le gaz irrite beaucoup les pores à vif.
\item
  touche tes yeux le moins possible.
\item
  n'oublie pas tes lunettes de piscine.
\item
  apporte du sérum physiologique en quantité dans ton sac (ça s'achète
  en pharmacie sans ordonnance et c'est pas très cher).
\item
  si possible, privilégie les lunettes aux lentilles, même si c'est
  parfois galère sous une cagoule. Le contact avec le gaz risque de les
  faire fondre. Si t'as quand même tes lentilles, dès que la moindre
  particule de lacrymo se pointe à l'horizon, dépêche-toi de les enlever
  avant d'avoir du gaz plein les doigts et enfile tes lunettes. Si tu te
  retrouves avec du lacrymo sur les lentilles, remplis tes yeux et tes
  mains de sérum physiologique, enlève tes lentilles, et nettoie encore.
\item
  sur le coup, tu peux aussi essayer d'arrêter les lacrymos, mais
  attention, cela implique de se rapprocher du gaz. Il y a deux
  approches.

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Prendre une raquette de tennis, ou tout objet long et élastique,
    puis renvoyer la grenade d'un coup sec (en visant l'envoyeur, bien
    sûr).
  \item
    Une bombe lacrymogène émet du gaz sur la base d'une explosion
    pyrotechnique. En gros, quelque chose brûle à l'intérieur, et tant
    que ça brûle, du gaz sort. Tu peux donc essayer de l'éteindre comme
    tu éteindrais un feu (tu peux aussi allumer des feux\footnote{On
      trouvera dans \emph{L'usure
      ordinaire}~{[}n\textsuperscript{o}~6{]} d'autres usages des feux
      en manifestation.}), par exemple en posant un cône de chantier
    par-dessus et en versant beaucoup d'eau par l'ouverture supérieure
    (peu efficace, car cela demande beaucoup d'eau et qu'on en a
    rarement en grande quantité sous la main), ou plus simplement en
    posant par-dessus un carton, voire en jetant la grenade dans un
    conteneur poubelle (qu'il faut refermer bien sûr). Aujourd'hui,
    plusieurs modèles sont waterproofs et l'astuce risque de ne pas
    marcher.
  \end{enumerate}
\item
  finalement, une fois rentréex à la maison, limite au maximum le
  contact entre tes vêtements et ton intérieur (les particules des
  lacrymos peuvent rester actives jusqu'à cinq jours) et prend une
  douche froide d'environ 20 minutes, elle réduira l'irritation au
  minimum.
\end{itemize}

\hypertarget{survivre-uxe0-la-ruxe9pression-policiuxe8re}{%
\section{Survivre à la répression
policière}\label{survivre-uxe0-la-ruxe9pression-policiuxe8re}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  d'abord, et c'est le plus important, tu peux exposer les autres à la
  répression, alors RÉFLÉCHIS au mouvement que tu viens agiter : si
  c'est pour mettre en danger des personnes déjà particulièrement
  vulnérables face à la répression (dans un mouvement de lutte des
  sans-papièrexs par exemple), autant rester chez toi. Les luttes du
  travail et/ou écologiques sont souvent plus propices à des actions
  radicales et autonomes.
\item
  de manière générale, ne débarque jamais à une manifestation équipéex
  comme ces gens cools sur les photos, avec tout ton matos sur toi.
  Déjà, parce que tu auras pas l'air malinex dans le métro, ensuite
  parce que si tu es identifiable, la police ne va pas te tirer dessus
  ou te gazer, elle va très probablement juste t'encercler et t'arrêter.
  Pour y échapper, mieux vaut être mobile et bien se fondre dans la
  masse.
\item
  ne te lance jamais seulex, viens toujours accompagnéex d'un groupe
  avec qui tu as des affinités et essaie de ne jamais le perdre de vue.
  Pour se déplacer ensemble à travers une foule, toujours se tenir la
  main. Si tu ne connais pas un groupe, viens au moins avec une personne
  "binôme" pour pouvoir veiller mutuellement l'unex sur l'autre.
\item
  agis toujours au début ou au milieu d'un mouvement de masse, jamais à
  la fin. D'abord pour donner un ton à la journée (qui va souvent se
  radicaliser si elle est agitée dès le départ) et surtout pour éviter
  de se retrouver isoléexs en fin de journée. La police est beaucoup
  plus violente quand il n'y a plus un grand nombre de "gentillexs"
  citoyennexs pour les regarder.
\item
  le moment du masquage est crucial et c'est une question difficile :
  trop tard, tu risques d'être identifiéex, trop tôt, tu risques de te
  faire attraper. Des petits groupes masqués qui se promènent isolés
  avant un événement sont des cibles idéales. Dans les grandes manifs,
  le mieux est de se fondre dans la masse, avec des gens autour de toi
  en qui tu as confiance, pour rejoindre un point de rendez-vous et se
  masquer.
\item
  prépare plusieurs couches de vêtements pour te changer en cours de
  route, et te rechanger avant de partir.
\item
  essaie d'être toujours en lien avec une éclaireuxse (une personne qui
  a envie de prendre moins de risque), qui tourne autour du bloc pour le
  prévenir des mouvements de masse de la police.
\item
  essaie de maintenir un bloc compact, pour éviter que des petits
  groupes de flics ne se glissent pour saisir une personne en
  particulier. De grandes bannières renforcées à l'avant et sur les
  flancs sont utiles aussi pour éviter ce genre d'interpellation.
  Attention, il faut être plusieurs pour les tenir.
\item
  utilise un surnom d'un jour, dans le groupe, pour éviter de s'adresser
  les unexs aux autres par des identités connues.
\item
  communique en respectant les règles de sécurité numérique, notamment
  si tu as besoin d'un canal de discussion sur smartphone\footnote{\emph{Camouflage
    dans l'infosphère}~{[}n\textsuperscript{o}~40{]} présente quelques
    éléments pratiques de sécurité numérique.}. Sortir sans smartphone
  est toujours plus prudent.
\item
  une banderole ou une pancarte peut efficacement dissimuler un bouclier
  plus solide.
\item
  les protections de sport (tibias, genouillères, etc.), ça peut servir.
\item
  les lampes torches, ou même les lasers de loisir, ça peut aveugler.
\item
  le plus souvent, la police disperse (avec du gaz, des flash-balls,
  etc.) quand elle n'est pas préparée pour effectuer des arrestations.
  Une fois prête, elle va probablement charger, en ligne et par vagues
  successives (en avançant, puis en reculant). La première stratégie est
  généralement d'effectuer quelques arrestations individuelles violentes
  pour impressionner et décourager les autres manifestanxtes. Si la
  foule est compacte, elle va probablement garder ses distances. Si la
  foule a l'air évasive, chaotique ou passive, la police va essayer de
  former des lignes pour découper la masse et isoler des plus petits
  groupes, qu'elle pourra alors encercler (c'est ce qu'on appelle une
  "nasse°").
\item
  si tu te fais prendre par la police, garde à l'esprit que même le plus
  petit réflexe d'autodéfense de ta part peut considérablement aggraver
  les charges (assaut sur agent). Une bonne méthode est de devenir
  instantanément un poids mort, en arrêtant tout mouvement. Cela limite
  les charges et complique souvent le travail des flics.
\item
  à la fin de l'action, le dernier challenge, c'est de s'en sortir
  tranquillement. Les couches de vêtements sont bien utiles : trouve un
  endroit tranquille pour te changer, pourquoi pas au milieu de la foule
  ou dans une rue parallèle, mais toujours en vérifiant la présence de
  caméras. Si tu ne connais pas la ville, n'hésite pas à suivre les
  groupes de gens qui s'enfuient, ou à t'installer dans un café en
  attendant que le temps passe. Mieux vaut dissoudre le groupe et rester
  en binôme.
\item
  prépare-toi bien aux aspects juridiques de la répression. Pars en
  manif avec un numéro d'avocat appris par cœur, ou écrit sur ton bras,
  et consulte un bon guide d'antirépression écrit par des militanxtes de
  ton pays, si possible un guide récent (les lois changent vite). Ces
  guides aident par exemple à comprendre ce que tu peux dire ou ne pas
  dire pendant une garde à vue, etc.
\item
  et puis la règle absolue de l'action directe : arrête quand tout va
  encore bien, n'abuse pas et économise-toi pour la prochaine.
\end{itemize}

\cbstart
\hypertarget{survivre-en-conclusion}{%
\section{Survivre en conclusion}\label{survivre-en-conclusion}}

L'émeute n'est pas un projet politique, elle ne doit jamais le devenir,
elle n'est qu'une forme de contestation (d'ailleurs, dans l'histoire, il
y a même eu des émeutes policières). En gardant à l'esprit qu'on agit
ainsi \emph{parce qu'on ne nous laisse pas le choix de la violence}, on
reste concentréexs sur ce qui importe : construire un monde bienveillant
et fait de \emph{care°} mutuel. Le reste est accessoire et tactique.
Parfois c'est un exutoire, parfois c'est une réparation, mais
l'expérience du bloc nous rappelle toujours \emph{ce qui compte
vraiment} : être ensemble, résister, s'aimer et ne pas abandonner le
rêve d'un monde moins pire\footnote{Lire
  \emph{Lendemains}~{[}n\textsuperscript{o}~3{]} pour se préparer à
  affronter la ville le jour d'après.}.
  \cbend

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent La continuité de cette antilecture se fabrique librement sur le réseau.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
